%P1===============================[=.............................]===============================%P1
\def\PoneEN{Ladybird will sit on a flower that has five petals and three leaves. On which of the following flowers will ladybird sit?}
\def\PoneLT{Boružė tūps ant gėlytės su penkiais žiedlapiais ir trimis lapeliais. Ant kurios gėlytės tūps boružė?}
\def\PonePL{Biedronka usiądzie na kwiatku o pięciu płatkach i trzech listkach. Na którym kwiatku usiądzie biedronka?}
\def\PoneRU{Божья коровка хочет сесть на цветок с 5 лепестками и 3 листочками. На каком из рисунков ниже изображён такой цветок?}

%P2===============================[==............................]===============================%P2
\def\PtwoEN{In what order do you meet the shapes starting from the arrow?}
\def\PtwoLT{Kuria tvarka prieisi suvertus ant siūlo karoliukus, eidamas siūlu rodyklės nurodyta kryptimi?}
\def\PtwoPL{W jakiej kolejności napotkasz koraliki zawieszone na nitce poruszając się po niej zgodnie z kierunkiem strzałki?}
\def\PtwoRU{В каком порядке расположены фигурки на нитке, если следовать по ней, начав со стрелки?}

%P3===============================[===...........................]===============================%P3
\def\PthreeEN{How many more grey squares than white ones can you see?}
\def\PthreeLT{Keliais pilkųjų kvadratėlių čia yra daugiau nei baltųjų?}
\def\PthreePL{O ile więcej szarych niż białych kwadracików znajduje się na rysunku obok?}
\def\PthreeRU{На сколько здесь серых клеток больше, чем белых?}

%P4===============================[====..........................]===============================%P4
\def\PfourEN{Put the animals in line from the shortest to the tallest. What animal is in the middle?}
\def\PfourLT{Surikiuok visus gyvūnėlius pagal ūgį nuo žemiausiojo iki aukščiausiojo. Kuris gyvūnėlis atsidurs pačiame rikiuotės viduryje?}
\def\PfourPL{Ustaw wszystkie zwierzęta od najniższego do najwyższego. Które zwierzę znajdzie się dokładnie w środku tego ustawienia?}
\def\PfourRU{Если расположить по росту животных из ри\-сун\-ка, начиная с самого низкого, то которое из них окажется посередине?}

%P5===============================[=====.........................]===============================%P5
\def\PfiveEN{Fedya has 4 red cubes, 3 blue cubes, 2 green cubes and 1 yellow cube. He builds a tower (see the picture) in such a way that no two adjacent cubes have the same colour. What is the colour of the marked cube?}
\def\PfiveLT{Urtė turi 10 kubinių trinkelių: 1 geltoną, 2 žalias, 3 mėlynas ir 4 raudonas. Iš jų ji sustatė bokštą taip, kad jokios dvi tos pačios spalvos trinkelės nesiliestų. Kurios spalvos yra klaustuku pažymėta trinkelė?}
\def\PfivePL{Magda ma \mat{10} sześciennych klocków: \mat{1} żółty, \mat{2} zielone, \mat{3} niebieskie oraz \mat{4} czerwone. Zbudowała z nich wieżę o kształcie przedstawionym na rysunku w~taki sposób, że żadne dwa stykające się ze sobą klocki nie są tego samego koloru. Jakiego koloru klocek znajduje się w miejscu oznaczonym znakiem zapytania?}
\def\PfiveRU{У Феди 4 красных, 3 синих, 2 зелёных и 1 жёлтый кубик. Он построил из них башню так, чтобы никакие два соприкасающихся кубика не были одинакового цвета. Какого цвета должен быть кубик, отмеченный вопросительным знаком?}

%P6===============================[======........................]===============================%P6
\def\PsixEN{What should you put in the square to get a correct diagram?}
\def\PsixLT{Ką reikia įrašyti į kvadratėlį, kad veiksmai diagramoje būtų atlikti teisingai?}
\def\PsixPL{Co należy wstawić w kwadracik, aby otrzymać diagram z~poprawnymi działaniami?}
\def\PsixRU{Что следует вписать в квадратик на рисунке, чтобы получилась правильная диаграмма?}

%P7===============================[=======.......................]===============================%P7
\def\PsevenEN{A square was composed of 25 small squares, but some of these small squares are lost. How many are lost?}
\def\PsevenLT{Iš 25 vienodų kvadratėlių buvo sudėtas kvadratas. Birutė kelis kvadratėlius nuėmė (žr. paveikslėlį). Kiek kvadratėlių ji nuėmė?}
\def\PsevenPL{Z \mat{25} jednakowych kwadracików zbudowano kwadrat. Basia zabrała kilka z nich (patrz rysunek). Ile kwadracików zabrała Basia?}
\def\PsevenRU{Из 25 квадратных плиток был сложен квадрат. Из него несколько плиток убрали (см. рисунок). Сколько?}

%P8===============================[========......................]===============================%P8
\def\PeigthEN{Julie is playing with a pair of scales and her toys: crocodile, identical lions and identical ducks. How many ducks balance the crocodile?}
\def\PeigthLT{Ūla svėrė savo žaisliukus: krokodilą, vienodus liūtukus ir vienodas antytes. Kelios antytės sveria tiek pat, kiek ir krokodilas?}
\def\PeigthPL{Ula ważyła swoje zabawki: krokodyla, \mat{2} identyczne lwy oraz \mat{2} identyczne kaczuszki. Ile takich kaczuszek waży tyle samo, co jej krokodyl?}
\def\PeigthRU{Юля взвесила свои игрушки: крокодила, одинаковых львов и одинаковых уточек. Сколько уточек уравновешивают крокодила?}

%P9===============================[=========.....................]===============================%P9
\def\mv{\vphantom{$\int_a^{b^b}$}}
\def\ant{\includegraphics[scale=1.5]{p09ant}}
\def\home{\includegraphics[scale=.17]{p09namelis}}
\def\domik{\includegraphics[scale=.1]{p09namelis}}
\def\lady{\includegraphics[scale=.17]{p09boruze}}
\def\aa{$\rightarrow 3$, $\uparrow 3$, $\rightarrow 3$, $\uparrow 1$}
\def\aaa{$\rightarrow 2$, $\downarrow 2$, $\rightarrow 3$, $\uparrow 3$, $\rightarrow 2$, $\uparrow 2$} 

\def\PnineEN{When the ant \raisebox{-1ex}{\ant} goes from home \raisebox{-1ex}{\home} following these \mv arrows: \mbox{\aa,} it comes to the
ladybird \raisebox{-.5ex}{\lady}\,. Which animal would \mv it come to, if it went from home \mv following these arrows: \mbox{\mv\aaa?}}
\def\PnineLT{Skruzdėlytė \raisebox{-.8ex}{\ant}\,,  eidama iš namelio  \raisebox{-.7ex}{\home} rodyklių \mv kryptimi: \mbox{\aa,} priėjo boružę \raisebox{-1ex}{\lady}  (žr. paveikslėlį). Kokį gyvūnėlį skruzdėlytė \mv prieis, eidama pagal rodykles \mbox{\mv\aaa} ?}
\def\PninePL{Mrówka \raisebox{-1ex}{\ant}\,, wędrując z domku \raisebox{-1ex}{\home} zgodnie ze strzałkami: \mbox{\aa,} dotarła do biedronki \raisebox{-1ex}{\lady} (patrz rysunek). Do którego zwierzątka dotrze mrówka, gdy wyruszy z domku zgodnie ze strzałkami: \mbox{\mv\aaa\ ?}}
\def\PnineRU{Когда муравей \raisebox{-.8ex}{\ant}\,, выйдя из своего домика \raisebox{-.5ex}{\domik}, шёл по маршруту: \mbox{\aa,} он пришёл \mv к божьей коровке \raisebox{-1ex}{\lady} (см. рисунок). К какому животному он пришёл \mv бы, если бы шёл по маршруту: \mbox{\mv\aaa} ?}

%P10==============================[==========....................]==============================%P10
\def\PtenEN{The kangaroo is inside how many circles? \begin{center}\includegraphics[scale=1]{p3607-1}\end{center}\mbox{}}
\def\PtenLT{Keliuose skrituliuose yra kengūra? \begin{center}\includegraphics[scale=1]{p3607-1}\end{center}\mbox{}}
\def\PtenPL{W ilu kołach znajduje się kangur? \begin{center}\includegraphics[scale=1]{p3607-1}\end{center}\mbox{}}
\def\PtenRU{Сколько всего окружностей содержат внутри себя кенгуру? \begin{center}\includegraphics[scale=1]{p3607-1}\end{center}\mbox{}}

%P11==============================[===========...................]==============================%P11
\def\PuoneEN{A square was cut into 4 parts as shown in the picture. Which of the following shapes cannot be made with these 4 parts?}
\def\PuoneLT{Kvadratas padalytas į 4 dalis (žr. paveikslėlį greta). Kurios iš nurodytų figūrų neįmanoma sudėti iš tų 4 dalių?}
\def\PuonePL{Kwadrat został rozcięty na \mat{4} części wzdłuż linii pokazanych na rysunku obok. Którego z poniższych kształtów nie można utworzyć z otrzymanych czterech części?}
\def\PuoneRU{Квадрат разрезали на 4 части так, как показано на рисунке справа. Которую из указанных ниже фигур нельзя сложить из этих частей?}

%P12==============================[============..................]==============================%P12
\def\PutwoEN{Which form fits exactly the one given on the right?}
\def\PutwoLT{Stačiakampis popieriaus lapelis buvo perkirptas į dvi dalis. Viena iš jų pavaizduota šalia esančiame paveikslėlyje. Kuris iš žemiau pavaizduotų gabalų yra to lapelio antroji dalis?}
\def\PutwoPL{Prostokątną kartkę papieru rozcięto na dwie części. Jedną z nich pokazano na rysunku obok. Który z poniższych fragmentów jest drugą częścią tej kartki?}
\def\PutwoRU{Прямоугольный лист бумаги разрезали на 2 части. Одна из них показана на рисунке справа. Укажите вторую часть.}

%P13==============================[=============.................]==============================%P13
\def\PuthreeEN{Put each of the digits 2, 3, 4 and 5 in to a different square and calculate the sum to get the largest value. What is that value?}
\def\PuthreeLT{Į kvadratėlius įrašomi skaitmenys 2, 3, 4, 5 po vieną kartą, tada apskaičiuojama gautųjų dviženklių skaičių suma. Kokia didžiausia gali būti ta suma?}
\def\PuthreePL{\begin{minipage}[t]{100pt}\parshape 3 0pt 280pt 0pt 280pt 0pt 378pt Dzieci wstawiały cyfry \mat{2}, \mat{3}, \mat{4}, \mat{5} w kwadraciki, każdą cyfrę jeden raz. Następnie liczyły sumy otrzymanych liczb dwucyfrowych. Dorotka otrzymała sumę największą z możliwych. Jaką sumę otrzymała Dorotka? \end{minipage}}
\def\PuthreeRU{В клетки справа нужно вписать каждую из цифр 2, 3, 4 и 5 так, чтобы сумма полученных двузначных чисел оказалась наибольшей. Чему равна эта сумма?}

%P14==============================[==============................]==============================%P14
\def\PufourEN{How many numbers are greater than 10 and less than or equal to 31 which can be written with digits 1, 2 and 3 only? (You can repeat digits.)}
\def\PufourLT{Kiek yra skaičių, didesnių už 10, bet ne didesnių už 31, kurie užrašomi vien tik skaitmenimis 1, 2, 3? (Skaitmenys tuose skaičiuose gali kartotis.)}
\def\PufourPL{Ile jest liczb większych od \mat{10} oraz nie większych niż \mat{31}, które zapisane są tylko przy użyciu cyfr \mat{1}, \mat{2}, \mat{3}? (Cyfry w tych liczbach mogą się powtarzać.)}
\def\PufourRU{Сколько чисел, бóльших 10, но не бóльших 31, можно записать, используя только цифры 1, 2 и 3? (Цифры могут повторяться.)}

%P15==============================[===============...............]==============================%P15
\def\PufiveEN{Seven sticks lie on top of each other. Ivor can take away a stick only if there is no other stick above it. In which order can Ivor take all the sticks away?}
\def\PufiveLT{Ant stalo viena ant kitos guli septynios sunumeruotos plokštelės. Paulius gali paimti plokštelę tik tada, kai ant jos neguli jokia kita. Jam pavyko nuimti nuo stalo visas plokšteles. Kuria tvarka Paulius jas nuiminėjo?}
\def\PufivePL{Na stole znajduje się siedem ponumerowanych patyczków. Franek może zdjąć patyczek wtedy, gdy nie leży na nim żaden inny. Franek zdjął ze stołu wszystkie patyczki. Które patyczki po kolei zdejmował?}
\def\PufiveRU{Семь пронумерованных пластинок лежат на столе друг на друге (см. рисунок). Павел может взять пластинку лишь тогда, если на ней не лежит ни какая другая. Ему удалось убрать со стола все пластинки. В каком порядке Павел их снимал?}

%P16==============================[================..............]==============================%P16
\def\PusixEN{How many frogs did the three pelicans catch?}
\def\PusixLT{Kiek varlių sugavo visi trys pelikanai kartu? Remkitės paveikslėlio duomenimis.}
\def\PusixPL{Ile żab złapały trzy pelikany? Skorzystaj z informacji przedstawionych na rysunku.}
\def\PusixRU{Сколько лягушек поймали три пеликана? Пользуйтесь данными рисунка.}

%P17==============================[=================.............]==============================%P17
\def\PusevenEN{The central cell of the square was removed. We cut it into equal pieces. Which piece is not possible to get?}
\def\PusevenLT{Paveikslėlyje šalia pavaizduota pilka kvadratinė popierinė kortelė su iškirptu viduriniu langeliu. Mikas sukarpė tą kortelę į keletą vienodų dalių. Kurios iš žemiau pavaizduotų dalių jis tikrai negalėjo gauti?}
\def\PusevenPL{Na rysunku obok przedstawiono szarą, kwadratową kartkę w kratkę z wyciętą jedną małą kratką pośrodku. Michał pociął całą tę kartkę wzdłuż linii na jednakowe części. Której z poniższych części na pewno nie otrzymał?}
\def\PusevenRU{Из квадрата удалили центральную клетку (см. рисунок справа). Оставшуюся фигуру Миша разрезал на одинаковые части. Какую из изображенных ниже частей он заведомо не мог получить?}

%P18==============================[==================............]==============================%P18
\def\PueigthEN{Rabbit Venya eats cabbages and carrots. Each day he eats either 10 carrots, or 2 cabbages. Last week Venya ate 6 cabbages. How many carrots did he eat last week?}
\def\PueigthLT{Triušis Pūkis kasdien sugraužia arba 10 morkų, arba 2 kopūstus. Praeitą savaitę jis sugraužė 6 kopūstus. Kiek morkų sugraužė Pūkis praeitą savaitę?}
\def\PueigthPL{Królik Puszek każdego dnia zjada albo \mat{10} marchewek, albo \mat{2} główki kapusty. W ubiegłym tygodniu Puszek zjadł \mat{6} główek kapusty. Ile marchewek zjadł Puszek w ubiegłym tygodniu?}
\def\PueigthRU{Кролик Веня любит капусту и морковку. Каждый день он съедает либо 10 морковок, либо 2 кочана капусты. На прошлой неделе Веня съел ровно 6 кочанов капусты. Сколько морковок съел Веня на прошлой неделе?}
